<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Synthèse sur le balisage des éditions critiques</title>
        <author>Emmanuel Château</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Unknown</publisher>
        <date when="2016-05">mai 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Document nativement numérique</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2016-05"
        >Remaniement avec le fichier sur l’édition critique et celui sur l’encodage en utilisant des éléments de la présentation de Lou Burnard sur la modélisation</change>
      <change when="2015-05-24">conversion du fichier en TEI</change>
      <change when="2014-10-30">première rédaction</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage xml:lang="fr">
        <titlePart>01-Synthèse sur le balisage des éditions critiques</titlePart>
        <docImprint>Formation TEI | ENC 9 au 12 mai 2015</docImprint>
        <note><ref target="00-programme.html">Programme</ref></note>
      </titlePage>
      <div rend="slide" xml:lang="fr">
        <div>
          <head>Introduction</head>
        </div>
        <div>
          <p>Le domaine des éditions critiques numériques est un secteur en évolution rapide pour lequel il n’existe pas vraiment de norme ou de références uniques. Pour autant, certaines réalisation constituent des références fortes de même que certains standards techniques qui favorisent la convergence à l’instar de la Text Encoding Initiative que nous allons aborder au cours de cette formation.</p>
          <p>On pourra se référer à la bibliographie ecdotique traditionnelle, mais aussi à une abondante littérature en langue anglaise sur l’édition numérique.</p>
          <p>Cette première présentation s’intéressera plus particulièrement aux caractéristiques attendues d’une édition critique et à la manière dont on peut y répondre en utilisant un balisage descriptif.</p>
        </div>
      </div>
      <div rend="slide" xml:lang="fr" xml:id="index">
        <div>
          <head>Synthèse sur le balisage des éditions critiques</head>
          <head>Sommaire</head>
          <list type="ordered">
            <item><ref target="#part1"
              >Caractéristiques attendues d’une édition critique</ref></item>
            <item><ref target="#part2"
                >La prise en charge de l’édition critique par un balisage descriptif</ref></item>
            <item><ref target="#part3">Rappels sur la syntaxe XML</ref></item>
          </list>
        </div>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="part" xml:id="part1">
        <head xml:lang="fr">Caractéristiques attendues d’une édition critique</head>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Qu’est-ce qu’une <hi>édition critique</hi> ?</head>
            <list>
              <item>Caractère savant</item>
              <item>Un essai de reconstitution d’un texte</item>
              <item>Objectivité / parti-pris</item>
            </list>
          </div>
          <div rend="comments">
            <head>Qu’est-ce qu’une édition critique ?</head>
            <div>
              <head>Un essai de reconstitution d’un texte</head>
              <p>On parle d’édition critique, ou d’édition scientifique – l’adjectif dans appellation venant en désigner le caractère savant –, au sens où il s’agit de produire <hi>une reproduction contrôlée</hi> d’un texte dont sont procurés les états, versions, variantes et leçons.</p>
              <p>De ce point de vue, l’édition critique constitue, selon la définition du manuel de l’École nationale des chartes sur l’édition des textes médiévaux, un <cit>
                  <quote>Essai de reconstitution d’un texte, pour lequel l’éditeur pèse chacun des mots du texte en se servant de tous les moyens de jugement dont il dispose.</quote>
                </cit>
                <bibl>Bourgain, Pascale, et Vielliard, Françoise, Conseils pour l’édition des textes médiévaux, Paris, Comité des travaux historiques et scientifiques / École nationale des chartes, 2002, (Documents d'archives, n° Fascicule III, Textes littéraires).</bibl></p>
            </div>
            <div>
              <head>Plusieurs genres d’édition critique</head>
              <cit>
                <quote>Cas particuliers :<list>
                    <item>l’édition imitative ou diplomatique qui reproduit très exactement un document unique, jusqu’en ses particularités graphiques et mêmes ses erreurs, commentées à part mais pas corrigées dans le texte ;</item>
                    <item>l’édition synthétique, intégrant différents états du texte suffisamment peu différents, moyennant un artifice typographique, avec comme variante l’édition génétique, qui rend compte par des artifices typographiques des différentes couches ou états successifs du texte ;</item>
                    <item>l’édition <foreign xml:lang="lat"
                      >variorum</foreign>, qui donne le texte accompagné, outre l’apparat normal des variantes, de toutes les solutions des éditeurs précédents.</item>
                  </list></quote>
                <bibl>Bourgain, Pascale, et Vielliard, Françoise, Conseils pour l’édition des textes médiévaux, Paris, Comité des travaux historiques et scientifiques / École nationale des chartes, 2002, (Documents d'archives, n° Fascicule III, Textes littéraires).</bibl>
              </cit>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Critères de scientificité</head>
            <list>
              <item>Fiable</item>
              <item>Consistante</item>
              <item>Justification des partis-pris</item>
            </list>
          </div>
          <div rend="comments">
            <head>Critères de scientificité</head>
            <p>Il s’agit toujours de fournir un texte, et dans le domaine historique de savoir comment rendre compte le plus fidèlement possible de la source.</p>
            <p>Critères de scientificités</p>
            <p>Même si le domaine de l’édition scientifique a connu de profonds changements au cours de ces dernières années avec l’irruption du numérique, les opérations à la base de toute édition critique sont toutefois restées pour l’essentiel identiques.</p>
            <p>La tâche principale de l’éditeur est de produire un texte fiable et consistant, avec des partis-pris éditoriaux explicites et appropriés.</p>
            <p>La production d’une telle édition peut mobiliser des savoirs relativement étendus. Elle implique que l’éditeur dispose non seulement des savoirs traditionnellement associés à l’édition des sources primaires :<list>
                <item>Il doit en effet être en mesure d’identifier comment le texte a été construit, à la fois comme document et comme instance de l’œuvre.</item>
                <item>Il doit également savoir comment celui-ci a été transmis, altéré ou transformé au cours du temps, etc.</item>
                <item>Mais l’éditeur doit encore être en mesure de connaître son lectorat, et d’identifier la meilleure manière de communiquer les textes, et ce qu’il en sait.</item>
              </list></p>
            <p>Ainsi :</p>
            <cit>
              <quote>Une édition critique n’est pas une reproduction photographique. Elle résulte d’un compromis raisonnable entre, d’une part, le respect du texte à publier (dont on ne doit en aucun cas moderniser la graphie) et, d’autre part, le souci de le rendre aussi intelligible que possible pour un lecteur d’aujourd’hui.</quote>
              <bibl>Barbiche, Bernard, Châtenet, Monique, Delmas, Jean, Guyotjeannin, Olivier, et Belhoste, Jean-François, L'Édition des textes anciens : XVI<hi
                  rend="superscript">e</hi>-XVIII<hi rend="superscript"
                >e</hi> siècle, Paris, Association Études, loisirs, patrimoine, 1993, (Documents &amp; méthodes / Inventaire général des monuments et des richesses artistiques de la France, n° 1).</bibl>
            </cit>
            <p>La production d’une édition critique de qualité exige de ce fait d’avoir bien défini son public de destination. Cette question est déterminante même si l’on ne renonce généralement pas à toucher un public un tant soit peu élargi.</p>
            <p>Par exemple, dans le cas des Cours d’Antoine Desgodets à l’Académie d’architecture, s’agissant de mettre à disposition un corpus de textes inédits, établi d’après une tradition abondante de témoins manuscrits, l’édition des cours de Desgodets offrait un intérêt tout particulier pour l’historien de l’art et l’historien du droit. Elle devait présenter toutes les qualités habituellement requises par une édition de haute tenue scientifique en termes de fiabilité, de solidité et de justification des parti-pris. S’agissant d’un matériau entièrement neuf pour la recherche, il s’agissait également de faciliter son étude et de prendre en compte certaines particularités propres à des manuscrits architecturaux pour la consultation.</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Un investissement important</head>
            <list>
              <item>Méthode de travail adaptée (temps long, travail en équipe)</item>
              <item>Enjeux d’interopérabilité</item>
              <item>Problèmes de pérennité</item>
            </list>
          </div>
          <div>
            <head>Un investissement important</head>
            <p>Dès lors, la production d’une édition numérique constitue souvent un travail long et fastidieux qui nécessite un investissement important. Parce que celui-ci peut s’étaler sur plusieurs années ou être mené en équipe, son élaboration requiert habituellement la mise au point de méthodes de travail adaptées (temps long, travail en équipe).</p>
            <p>Compte tenu de l’investissement engagé, il est aussi nécessaire de se préoccuper de questions d’interopérabilité. Par exemple, il peut s’avérer judicieux de prévoir la réutilisation et le partage de l’édition dans des bases textuelles collectives (Frantext, etc.). Cela suppose d’une part la production de métadonnées normalisées, mais aussi l’utilisation d’un schéma d’encodage bien documentés pour le partage et l’échange des fichiers.</p>
            <p>À cela s’ajoute encore des problèmes de pérennité. Bien souvent, une édition critique est fournie pour plusieurs dizaines d’années, avant que l’on ressente le besoin, ou que l’on dispose des moyens d’en produire une nouvelle. Quoiqu’il en soit, il y a fort à parier que vous ne souhaitiez pas que tout votre travail soit perdu à la première évolution technique. Il convient donc de prévoir la conservation de son édition et de formuler des choix pour sa pérennisation. Les formats informatiques posent parfois des problèmes d’obsolescence technique, et en la matière, certains choix s’avèrent plus judicieux que d’autres de ce point de vue.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="part" xml:id="part2">
        <head xml:lang="fr">Prise en charge de l’édition critique par le balisage descriptif</head>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Peut-on <hi>(sérieusement)</hi> utiliser un traitement de texte ?</head>
            <head>Plusieurs questions à se poser…</head>
            <list>
              <item>La forme / le contenu</item>
              <item>L’expressivité</item>
              <item>Documentation de l’édition</item>
              <item>Contrôle de la production</item>
              <item>Obsolescence et interopérabilité</item>
            </list>
          </div>
          <div>
            <head>Peut-on <hi>(sérieusement)</hi> utiliser un traitement de texte ?</head>
            <p>Ici, les critères de qualité d’une édition critique peuvent guider certains choix :</p>
            <list>
              <item>Les traitements de texte sont souvent centrés sur la présentation. Question des formats de sorties, maintenance.</item>
              <item>Dans bien des cas, l’expressivité d’un logiciel de traitement de texte s’avère insuffisante pour documenter certains aspects de la source, en particulier lorsqu’il s’agit de manuscrit.</item>
              <item>Dans le contexte d’un travail collectif, il est souvent utile de disposer d’une méthode de travail qui assure un contrôle de la consistance de l’édition.</item>
              <item>Dans un objectif de pérennisation, envisager le statut des formats informatiques (ouverts vs propriétaires), les risques d’obsolescence technique, les problèmes de maintenance.</item>
            </list>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Encodage descriptif</head>
            <head>vs</head>
            <head>encodage présentationnel</head>
          </div>
          <div rend="comments">
            <head>Encodage descriptif vs encodage présentationnel</head>
            <p>Parce qu’il détermine tous les traitements informatiques qu’il est possible d’effectuer sur le texte, le balisage a historiquement constitué une question fondamentale dans l’histoire de l’informatique. Depuis l’article séminal de Coombs et ses collègues, on a pris l’habitude de distinguer plusieurs types de balisages : procédural, présentationnel, ou encore descriptif.</p>
            <bibl>cf. Coombs, James H, Renear, Allen H, et DeRose, Steven J, <ref
                target="http://xml.coverpages.org/coombs.html"
                >« Markup Systems and the Future of Scholarly Text Processing »</ref>, Communications of the ACM, n° 11, t. 30, 1987, p.933-947.</bibl>
            <p>La supériorité du balisage descriptif sur les autres types de balisage du texte a clairement été établie depuis quelques années. Un tel balisage présente l’avantage notable d’assurer une meilleure distinction entre le contenu et la forme (et donc de séparer les traitements). Cette distinction garantit une meilleure maintenance du texte encodé et une meilleure portabilité des artefacts numériques.</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>La production d’un <hi>balisage descriptif</hi></head>
            <p>Identifier explicitement la structure sémantique sous-jacente d’un document, indépendamment de tout traitement déterminé à l’avance.</p>
            <list>
              <item>Distinguer à l'intérieur du texte différents objets éditoriaux</item>
              <item>Fournir une information sémantique</item>
              <item>Possibilité de produire des vues distinctes</item>
            </list>
          </div>
          <div rend="comments">
            <head>La production d’un <hi>balisage descriptif</hi></head>
            <p>La production d’un <hi rend="bold"
              >balisage descriptif</hi> consiste à identifier explicitement la structure sémantique sous-jacente d’un document, cela indépendamment de tout traitement déterminé à l’avance.</p>
            <bibl>cf. Renear, Allen, Dubin, David, Sperberg-McQueen, C. Michael, et Huitfeldt, Claus, <ref
                target="http://dl.acm.org/citation.cfm?id=827140.827192"
                >« XML semantics and digital libraries »</ref>, Proceedings of the 3rd ACM/IEEE-CS joint conference on Digital libraries, p. 303-305, 2003.</bibl>
            <p>Il s’agit de <hi rend="bold"
                >distinguer explicitement à l’intérieur du texte différents objets éditoriaux</hi> en les encadrant par des balises dont le nom peut être arbitraire.</p>
            <p>Ce faisant l’auteur d’un balisage fournit une <hi rend="bold"
                >information sémantique</hi> et pragmatique suffisante pour produire des vues alternatives sur le document ou bien une édition basée sur la structure du texte.</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Procédure mise en œuvre lors du <hi>balisage</hi></head>
            <list>
              <item>Reconnaissance des éléments</item>
              <item>Sélection des balises</item>
              <item>Réalisation du balisage, marquage de l'élément</item>
            </list>
          </div>
          <div rend="comments">
            <head>Procédure mise en œuvre lors du <hi>balisage</hi></head>
            <p>Les trois opérations qui interviennent au cours du balisage sont donc les suivantes :</p>
            <list type="unordered">
              <label>la reconnaissance des éléments, </label>
              <item>reconnaître que l’élément courant est un élément d’un certain type (paragraphe, citation en prose, note de bas de page, etc.)</item>
              <label>la sélection des balises,</label>
              <item>déterminer le balisage qui s’applique au type d’élément reconnu</item>
              <label>la réalisation du balisage,</label>
              <item>marquage de l’élément à l'intérieur du flux textuel</item>
            </list>
            <bibl>cf. Coombs, James, et al., <hi rend="italic">op. cit.</hi></bibl>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head><hi>OHCO</hi>, Ordered Hierarchical Content Objects</head>
            <p>L’idée d’un balisage descriptif suggère une représentation du texte qui correspond à un modèle d’<hi
                rend="bold">éléments contenus hiérarchiquement imbriqués</hi> (OHCO, <hi
                rend="italic">Ordered Hierarchical Content Objects, en anglais</hi>).</p>
            <list type="unordered">
              <item>structure hiérarchique</item>
              <item>relations linéaires</item>
            </list>
          </div>
          <div rend="comments">
            <head><hi>OHCO</hi>, Ordered Hierarchical Content Objects</head>
            <p>L’idée d’un balisage descriptif qui repose sur le fait de marquer le contenu d’un texte par des éléments suggère une représentation du texte qui correspond à ce qu’on a appelé un modèle d’<hi
                rend="bold"/>éléments contenus hiérarchiquement imbriqués<hi rend="bold"
              /> (OHCO, Ordered Hierarchical Content Objects, en anglais).</p>
            <p>Dans une telle représentation du texte, les éléments contenus (paragraphes, citations, phrases, notes, etc.) sont présentés à l’intérieur d’une structure hiérarchique. La structure du texte est hiérarchique parce qu’ils résident les uns à l’intérieur des autres. Les objets reçoivent donc des relations linéaires.</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Avantages sur un balisage présentationnel</head>
            <list type="ordered">
              <head>Expressivité</head>
              <item>Processus d’établissement du texte simplifié</item>
              <item>Réduction des problèmes de maintenance</item>
              <item>Meilleure portabilité</item>
            </list>
          </div>
          <div rend="comments">
            <head>Avantages sur un balisage présentationnel</head>
            <p>Contrairement aux apparences, les logiciels de traitement de texte qui mettent en forme les documents ne simplifient pas la production de documents en éliminant le besoin du balisage. D’une certaine manière cela est devenu plus clair aujourd’hui avec l’adoption des formats XML par Microsoft Word et Open Office. Mais, le balisage requis pour ces formats, tout en étant plus consommateur de ressources, n’atteint pas la même expressivité qu’un simple balisage descriptif. Par ailleurs, les dispositifs d’édition fondés sur un balisage descriptif présentent plusieurs avantages sur le balisage fondé sur la présentation comme LaTex :</p>
            <list type="ordered">
              <item>Le <hi rend="bold"
                >processus d’établissement du texte se trouve simplifié</hi> par la focalisation sur le contenu plutôt que sur le contrôle du programme (dans le cas d’un balisage procédural) ou de la présentation typographique de la copie (comme avec LaTex)</item>
              <item>Les <hi rend="bold"
                >questions de maintenance sont réduites</hi> à un nombre limité de problèmes indépendants du fichier proprement dit. L’actualisation des styles et la mise à jour s’en trouvent facilitées sans risque de corruption des documents.</item>
              <item>Enfin, ils fournissent de meilleurs standards dans le domaine patrimonial et culturel, ou pour l’industrie, du point de vue de la <hi
                  rend="bold"
                >portabilité</hi>. Ils permettent en effet le partage aisé des fichiers et réduisent, à terme, les coûts de publication.</item>
            </list>
            <p>Autrement dit, le balisage descriptif offre un certain nombre d’avantages pour l’éditeur. Outre qu’il <hi
                rend="bold"
                >permet de partager des documents pour collaborer sans se préoccuper d’éventuelles incompatibilités</hi>, il offre un <hi
                rend="bold"
                >gain de temps de production et de gestion en permettant la réalisation de plusieurs éditions successives à partir d’un même fichier source, ou de produire plusieurs manifestations (présentations) d’un même fichier</hi>. De surcroît, ce balisage permet le plus souvent la <hi
                rend="bold"
              >génération automatique de l’information bibliographique</hi> directement à partir du fichier source (ce qui réduit les erreurs et permet une citation aisée dans les bases bibliographiques) ou d’inclure directement des documents dans des bases de données en ligne pour la publication et la recherche plein-texte.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="part" xml:id="part3">
        <head xml:lang="fr">Rappels sur XML (eXtensible Markup Language)</head>
        <div rend="comments">
          <div>
            <p>On vient de voir qu’un balisage descriptif permettait de <hi rend="bold"
                >se concentrer sur le contenu du texte plutôt que sur la présentation physique finale du document</hi>.</p>
            <p>Dans une démarche qui privilégie avant tout l’édition du texte, il convient en premier lieu de <hi
                rend="bold"
                >rendre la structure du texte explicite, c’est-à-dire de clarifier à la fois les relations hiérarchiques et séquentielles</hi>. La présence du balisage détermine par la suite la possibilité de traiter les éléments pour une transformation.</p>
            <p>Le métalangage informatique XML (Extensible Markup Language) permet le développement de vocabulaires descriptifs de balisages interopérables spécifiques à certains domaines.</p>
            <bibl>cf. Bray, Tim, Paoli, Jean, Sperberg-McQueen, C. Michael, Maler, Eve, et Yergeau, François, Extensible Markup Language (XML) 1.0, Recommandation du W3C, 2008. <ref
                target="https://www.w3.org/TR/REC-xml/">https://www.w3.org/TR/REC-xml/</ref></bibl>
          </div>
          <div>
            <head>Un modèle de contenu arborescent</head>
            <p>Son <hi rend="bold"
              >modèle de contenu arborescent</hi> est précisément conforme au modèle OHCO.</p>
            <p>S’il offre une grammaire lisible par la machine, il ne présente pas une réelle sémantique et ne peut donc à lui seul spécifier formellement une sémantique.</p>
            <p>XML propose simplement <hi rend="bold"
                >une solution rigoureuse, compréhensible par les machines, pour définir un langage de balisage descriptif</hi>.</p>
          </div>
          <div>
            <head>Une large utilisation dans le domaine culturel</head>
            <p>La plupart des contenus des bibliothèques numériques aujourd’hui mis à disposition sur le web sont encodés en utilisant un balisage XML. « La large adoption de vocabulaires XML spécialisés comme la TEI rendent disponible une importante information sémantique, mais seulement sous la forme d’une documentation en prose et de pratiques partagées. »</p>
            <bibl>Coombs, James H, Renear, Allen H, et DeRose, Steven J. "Markup Systems and the Future of Scholarly Text Processing." Communications of the ACM 30, no. 11 (1987): 933-947. <ref
                target="http://xml.coverpages.org/coombs.html"
                >http://xml.coverpages.org/coombs.html</ref></bibl>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>e<hi rend="bold">X</hi>tensible <hi rend="bold">M</hi>arkup <hi rend="bold"
              >L</hi>anguage – historique</head>
            <div>
              <head>héritier de SGML (Standard Generalized Markup Language)</head>
              <list>
                <item>métalangage informatique pour le balisage du texte</item>
                <item><ref target="http://www.iso.org/iso/fr/catalogue_detail.htm?csnumber=16387"
                    >norme ISO (ISO 8879:1986)</ref></item>
              </list>
            </div>
            <div>
              <head>publication par le W3C en février 1998</head>
              <list>
                <item>des spécifications du métalangage XML 1.0</item>
                <item>maîtres mots : simplicité, clarté, universalité</item>
                <item><ref target="http://www.w3.org/TR/xml11">version 1.1</ref> en 2004</item>
              </list>
            </div>
          </div>
          <div rend="comments">
            <div>
              <head>Un héritier de SGML</head>
              <p>SGML lui-même héritier d’un langage descriptif conçu en 1969 par des ingénieurs de la société IBM : DCF (Document Composition Facility).</p>
              <p>SGML : puissant et générique mais aussi trop souple et complexe en même temps → surtout utilisé dans le cadre d’applications lourdes. Utilisation la plus notable : langage HTML, dérivé du SGML => langage de publication pour le web.Né en 1989 et depuis 2011, HTML 5.</p>
            </div>
            <div>
              <head>Publication de XML</head>
              <p>En février 1998 : publication en février 1998 par le W3C Consortium des spécifications du métalangage XML 1.0 => maîtres mots : simplicité, clarté, universalité.</p>
              <p>Dans son Référentiel général d’interopérabilité publié en 2009, la Direction générale de la modernisation de l’État recommande l’utilisation des technologies XML (Extensible Markup Language) à des fins d’interopérabilité et de pérennisation de l’information.</p>
              <p>Depuis 1998, la norme XML a peu évolué → dernière édition en date : 5e édition, mise à jour en 2008. Version 1.0 => véritable témoignage de sa stabilité.</p>
              <p><ref target="http://www.w3.org/TR/xml11"
                >Version 1.1</ref> publiée en février 2004 et mise à jour en 2006, notamment pour intégrer les évolution d’Unicode, mais XML 1.1 reste très peu utilisé.</p>
            </div>
            <div>
              <head>Un succès immédiat</head>
              <p>Les langages et outils permettant de produire, contrôler, échanger, transformer et exploiter des fichiers XML se sont multipliés, souvent associés à des normes du W3C : modèles de documents et de (méta)données, langages de modélisation, de présentation, de programmation, protocoles, …</p>
              <p>Métalangage désormais utilisé partout en informatique qu’il s’agisse de structurer des informations dont la durée de vie est importante ou d’échanger des informations entre applications, qu’on ait à s’occuper essentiellement de données, de documents ou d’une combinaison des deux.</p>
              <bibl>cf. Ministre du Budget, des Comptes publics, Référentiel Général d’Interopérabilité (RGI), 2009. <ref
                  target="http://references.modernisation.gouv.fr/rgi-interoperabilite"
                  >http://references.modernisation.gouv.fr/rgi-interoperabilite</ref></bibl>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Principes de conception de <hi>XML</hi></head>
            <list>
              <item>applicable à tout type de texte</item>
              <item>extensible</item>
              <item>définition par un schéma</item>
              <item>hypertextualité</item>
              <item>simple, universel</item>
              <item>modèle hiérarchique</item>
            </list>
          </div>
          <div rend="comments">
            <head>Principes de conception de XML</head>
            <list>
              <item>XML s’applique à tout type de texte : fondé sur le principe du balisage → càd : sur l’isolement d’une portion de texte et l’identification explicite de son rôle ou nature particulière. Autorise l’imbrication des balises et une granularité aussi fine que nécessaire.</item>
              <item>Un schéma est un modèle (=la liste des balises utilisables, leurs noms, les contraintes de leur emploi : position, cardinalité, type de contenu) peut être défini sous la forme d’une DTD (Document Type Definition) ou d’un schéma (écrit en RelaxNG ou directement XML).</item>
              <item>XML permet d’identifier la structure d’un texte et d’informer sur la sémantique des informations qu’il contient, ou d’en isoler les données => notion de structuration absolument primordiale : permet de rendre l’information exploitable par la machine (moteurs de recherche) et par l’utilisateur ; permet également à l’information d’être réutilisée, échangée, pérennisée. + bonne structure seule condition pour ensuite une transformation automatique.</item>
              <item>XML conçu à l’ère de l’hypermédia : liens peuvent être établis entre des sections du même document XML ou entre un document XML et d’autres ressources électroniques, qui peuvent ne pas être du texte.</item>
              <item>norme simple, sans ambiguïté, permettant à un humain de lire l’information produite.</item>
              <item>fichiers XML sont des fichiers texte (peuvent être lus par grand nombre de logiciels donc) et supportent surtout un grand nombre de systèmes d’écriture → utilise le standard Unicode et le codage par défaut de XML est UTF-8 (codage de caractères conçu pour coder l’ensemble des caractères Unicode).</item>
              <item>norme universelle, concentrée sur le contenu informationnel, ne traitant pas de son utilisation, indépendante des plates-formes informatiques (≠.odt, .doc, …).</item>
              <item>utiliser XML pour structurer et échanger l’information est considéré comme une bonne pratique → les documents XML sont de bons candidats pour l’archivage pérenne.</item>
              <item>grâce à leur structure réutilisation : l’accès, l’indexation et la recherche de l’information sont améliorées → on peut avec certains outils informatiques indexer un (ou un ensemble de) documents XML en exploitant leur marquage structurel, ce qui permet des recherches fines multicritères et améliore considérablement la qualité des réponses par rapport à une recherche plein texte dans un document non structuré.</item>
              <item>on peut aussi explorer un document XML en tant qu’arbre, en utilisant notamment le langage XPath. => XML : format de stockage pour autant de formats de diffusion qu’on souhaite. Après transformation par programmes dans un ou plusieurs formats dédiés, le contenu structuré d’un document XML peut être consulté sous forme imprimée (transformation directement en PDF ou vers LateX), sous forme électronique (HTML) => XML : format pivot pour les nouvelles chaînes éditoriales.</item>
            </list>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head><hi>XML</hi> en 4 points</head>
            <list type="ordered">
              <item><hi rend="bold"
                >XML ne sert pas à afficher les données mais à les décrire</hi>. Seul, il ne fait rien. Appliqué à la représentation des textes, il permet de décrire notamment leur structure</item>
              <item><hi rend="bold"
                >Le nom des balises n’est pas prédéfini</hi> : on peut librement créer son propre vocabulaire</item>
              <item><hi rend="bold"
                >On peut utiliser une "grammaire" de balises</hi>, pour définir des contraintes ou s’assurer de la consistance de l’encodage</item>
              <item><hi rend="bold"
                >XML est auto-descriptif et lisible par l’homme</hi>. Un fichier XML n’est rien que du texte, on peut facilement prendre connaissance d’un corpus dans n’importe quel éditeur textuel</item>
            </list>
          </div>
          <div>
            <head><hi>XML</hi> en 4 points</head>
            <list type="ordered">
              <item><hi rend="bold"
                >XML ne sert pas à afficher les données mais à les décrire</hi>. Seul, il ne fait rien. Appliqué à la représentation des textes, il permet de décrire notamment leur structure (livre, chapitre, paragraphe, phrase, mot, etc.)</item>
              <item><hi rend="bold"
                >Le nom des balises n’est pas prédéfini</hi> : on peut librement créer son propre vocabulaire</item>
              <item><hi rend="bold"
                >On peut utiliser une "grammaire" de balises</hi>, pour définir des contraintes ou s’assurer de la consistance de l’encodage</item>
              <item><hi rend="bold"
                >XML est auto-descriptif et lisible par l’homme</hi>. Un fichier XML n’est rien que du texte, on peut facilement prendre connaissance d’un corpus dans n’importe quel éditeur textuel</item>
            </list>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Élément <hi>XML</hi></head>
            <figure>
              <graphic url="../images/xml01.svg"/>
              <desc>Élément XML</desc>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Attribut <hi>XML</hi></head>
            <figure>
              <graphic url="../images/xml02.svg"/>
              <desc>Attribut XML</desc>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Exemple de balisage <hi>XML</hi></head>
            <figure>
              <graphic url="../images/xml00.svg"/>
              <desc>Exemple de balisage XML</desc>
            </figure>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Exemple de document <hi>XML</hi></head>
            <!-- @todo traiter l’exemple correctement -->
            <egXML>
              <![CDATA[<?xml version="1.0"?>
       <doc xmlns="http://example.org/​namespace">
        <p n="1">This is a paragraph.</p>
        <p n="2">This paragraph mentions <placeName>Bristol</placeName>.</p>
       </doc>]]>
            </egXML>
          </div>
          <div rend="comments">
            <p>Un document XML prend toujours la forme suivante.</p>
            <p>Un document XML consiste en une séquence de caractères lisibles par l’homme. C’est <hi
                rend="bold"
              >un simple fichier texte</hi> qui ne contient pas de code additionnel ou de données binaires.</p>
            <p>Seulement, vous pouvez constater que ce document comporte certaines séquences de caractères régulières (ici mises en valeur par la coloration).</p>
            <p>La première ligne de ce documents s’appelle une <soCalled>déclaration XML</soCalled> elle appartient au <soCalled>prologue</soCalled> du document. C’est une instruction qui permet d’indiquer qu’il s’agit d’un document XML et la version du langage.</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Spécification de l’<hi>encodage</hi></head>
            <!-- @todo traiter l’exemple correctement -->
            <egXML>
              <![CDATA[<?xml version="1.0" encoding="UTF-8?>
       <doc xmlns="http://example.org/​namespace">
        <p n="1">This is a paragraph.</p>
        <p n="2">This paragraph mentions <placeName>Bristol</placeName>.</p>
       </doc>]]>
            </egXML>
          </div>
          <div rend="comments">
            <p>On peut également préciser l’encodage des caractères (par défaut en XML mais une bonne pratique).</p>
            <p>Ici on déclare l’utilisation de l’encodage de caractère UTF-8 (pour Universal Character Set) qui permet de représenter la plupart des caractères du « répertoire universel de caractères codés » initialement développé par l’<ref
                target="http://www.iso.org/iso/fr/catalogue_detail.htm?csnumber=51273"
                >ISO (ISO/CEI 10646)</ref>, aujourd’hui entièrement compatible avec le standard Unicode.</p>
            <p>Le répertoire Unicode peut contenir plus d’un million de caractères.<list>
                <item>cf. <ref target="https://fr.wikipedia.org/wiki/UTF-8"
                    >https://fr.wikipedia.org/wiki/UTF-8</ref></item>
                <item>cf. <ref target="http://www.cs.tut.fi/~jkorpela/unicode/guide.html"
                    >Jukka Korpela. "Guide to the Unicode standard"</ref></item>
              </list></p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Spécification de l’<hi>encodage</hi></head>
            <!-- @todo traiter l’exemple correctement -->
            <egXML>
              <![CDATA[<?xml version="1.0" encoding="UTF-8?>
       <doc xmlns="http://example.org/​namespace">
        <p n="1">This is a paragraph.</p>
        <p n="2">This paragraph mentions <placeName>Bristol</placeName>.</p>
       </doc>]]>
            </egXML>
            <p>Les séquences <code>&lt;</code>, <code>&gt;</code> et <code>&lt;/</code> délimitent les balises : <code>&lt;div&gt;&lt;/div&gt;</code></p>
            <p>Les paires nom-valeur des attributs ont la forme <code>nom='valeur'</code> équivalente à <code>nom="valeur"</code></p>
            <p>Syntaxte des éléments vides : <code>&lt;div&gt;&lt;/div&gt;</code> = &lt;div/&gt;</p>
          </div>
          <div rend="comments">
            <p>Les caractères <code>&lt;</code> et <code>&gt;</code> sont utilisés pour marquer le début et la fin de <soCalled>balises</soCalled> à l’intérieur de ce flux textuel. Ces éléments possèdent un nom.</p>
            <p>Vous remarquez que ces <soCalled>balises</soCalled>, ou <soCalled>markup</soCalled>, ou encore <soCalled>étiquettes (tag)</soCalled>, sont appariées : à chaque balise ouvrante correspond une balise fermante qui se distingue en débutant par la séquence <code>&lt;/</code>.</p>
            <p>Les balises et leur contenu forment un <soCalled>élement XML</soCalled>.</p>
            <p>Ici, le document présente également des <soCalled>attributs</soCalled>. Ce sont des paires nom-valeurs qui se rattachent aux <soCalled>éléments</soCalled>.</p>
            <p>Notez la syntaxe particulière des <soCalled>éléments vides</soCalled>.</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Le corps du document XML : un <hi>arbre d’éléments</hi></head>
            <list>
              <item>le nom de l’élément obéit aux contraintes syntaxiques des noms XML</item>
              <item>Les <soCalled>éléments</soCalled> décomposent le texte en unités d’information</item>
              <item><hi rend="bold"
                  >Tout élément a un nom</hi> (parfois appelé <soCalled>identificateur générique</soCalled>), ici c’est « p ».</item>
              <item>Un élément peut contenir du texte et/ou d’autres éléments (<soCalled>contenu mixte</soCalled>), ou être vide.</item>
              <item>Il existe un et un seul élément englobant tous les autres, encodé en premier, juste après le prologue : c’est l’<soCalled>élément racine</soCalled>.</item>
            </list>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <p>Exemple de contenu mixte avec une <name>entité-nommée</name><pb/></p>
            </egXML>
          </div>
          <div rend="comments">
            <head>Le corps du document XML consiste en un arbre d’éléments</head>
            <p>Les <soCalled>éléments</soCalled> permettent de décomposer le texte en unités d’information</p>
            <p>La portion de texte ainsi isolée est marquée par une balise de début (<soCalled>balise ouvrante</soCalled>) et par une balise de fin (<soCalled>balise fermante</soCalled>)</p>
            <p>Tout élément a un nom (parfois appelé <soCalled>identificateur générique</soCalled>), ici c’est titre.</p>
            <p>Un élément peut contenir du texte et/ou d’autres éléments (<soCalled>contenu mixte</soCalled>), ou être vide.</p>
            <p>Il existe un et un seul élément englobant tous les autres, encodé en premier, juste après le prologue : c’est l’<soCalled>élément racine</soCalled>.</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Les <hi>attributs</hi></head>
            <p>Les attributs précisent la signification des éléments, leur ajoutent des caractéristiques.</p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <date when="2011-03-09">9 mars 2011</date>
            </egXML>
            <list>
              <item>toujours saisis à l’intérieur de la balise ouvrante de l’élément</item>
              <item>syntaxe : <code>nomAttribut="valeur"</code></item>
              <item>le nom de l’attribut obéit aux contraintes syntaxiques des noms XML</item>
              <item>la valeur est encadrée par des guillemets simples ou doubles</item>
              <item>L’ordre des attributs n’est pas prescrit pour un élément donné</item>
              <item>Un attribut doit nécessairement avoir une valeur, même si cette valeur est nulle <code>attribut=""</code></item>
              <item>Pour un même élément, il ne peut y avoir deux attributs de même nom <code>rend="bold center"</code></item>
            </list>
          </div>
          <div rend="comments">
            <p>Les attributs ne contiennent que du texte, ils ne peuvent donc pas servir pour stocker de l’information structurée.</p>
            <p>En principe ne sont pas destinés à ajouter du contenu à l’élément, donc leur valeur n’est pas destinée à être affichée telle quelle dans un format de sortie. Mais ils pourront être exploités par des applications informatiques pour faire par exemple des index, ils peuvent servir à identifier les éléments (attributs de type ID), à établir des renvois (attributs de type IDREF).</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head><hi>Contraintes syntaxiques</hi> des noms XML</head>
            <p>Règles pour l’écriture de ces noms (parfois appelés identificateurs génériques) :</p>
            <list>
              <item>la chaîne de caractères formant le nom peut contenir les caractères alphanumériques (lettres de <code>a</code> à <code>z</code>, et de <code>A</code> à <code>Z</code>, chiffres de <code>0</code> à <code>9</code>, caractères non latins), le trait sous la ligne <code>_</code>, le trait d’union <code>-</code> et le point <code>.</code> (à l’exclusion de tout autre signe de ponctuation ou espace) ;</item>
              <item>un nom ne peut pas commencer par un nombre, ni par un point, ni par un trait d’union ;</item>
              <item>le nom ne peut pas commencer par <code>xml</code> (quelle que soit la casse utilisée).</item>
              <item>Attention, XML est sensible à la casse !</item>
            </list>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Les <hi>entités</hi></head>
            <div>
              <head>Entités internes</head>
              <p><soCalled>entités caractères prédéfinies</soCalled> pour saisir certains caractères que l’on doit obligatoirement coder ( <![CDATA[<]]>, <![CDATA[>]]>, <![CDATA[&]]>, <![CDATA["]]>, <![CDATA[']]> : caractères codés au moyen des entités <code>lt</code>, <code>gt</code>, <code>amp</code>, <code>quot</code>, <code>apos</code>)</p>
            </div>
            <div>
              <head>Entités externes</head>
              <p>XML propose des mécanismes pour donner un nom à des expressions ou phrases souvent répétées ou pour taper des caractères difficiles à composer au clavier.</p>
              <list>
                <item>texte : fragments XML formant chacun un fichier</item>
                <item>non parsées (fichiers non XML tels qu’images, enregistrements sonores…)</item>
              </list>
            </div>
            <div>
              <head>Appel d’entité</head>
              <p>Un <soCalled>appel d’entité</soCalled> dans le corps du document XML se fait en utilisant l’esperluette (<![CDATA[&]]>), suivi du nom donné à l’entité, suivi du signe <![CDATA[;]]>.</p>
              <list>
                <head>exemples</head>
                <item><![CDATA[&amp;]]> : &amp;</item>
                <item><![CDATA[&gt;]]> : ></item>
                <item>…</item>
              </list>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <div>
              <head>Les commentaires</head>
              <p>Commencent par <code>&lt;!--</code> et se terminent par <code>--&gt;</code></p>
              <p>Le double trait d’union « -- » ne doit pas apparaître au sein d’un commentaire</p>
              <p>Servent à… commenter, utiles pour documenter ce qu’on fait ou consigner des notes. Ne sont pas destinés aux programmes informatiques, qui les ignorent par défaut.</p>
            </div>
            <div>
              <head>Les instructions de traitement</head>
              <p>Commencent par <code>&lt;?</code> et se terminent par <code>?&gt;</code>.</p>
              <p>Définissent une cible (fournissent le nom de l’application à qui elles sont destinées, par ex.), et des arguments</p>
            </div>
            <div>
              <head>Sections CDATA</head>
              <p>sections de caractères non parsées. Commencent par <code>&lt;![CDATA[</code> et se terminent par <code>]]&gt;</code>.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Notion d’<hi>Espace de nom</hi></head>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <TEI>
                <teiHeader><!-- autres éléments --></teiHeader>
                <text><!-- autres éléments --></text>
              </TEI>
            </egXML>
            <list>
              <item/>
            </list>
          </div>
          <div rend="comments">
            <head>Notion d’<soCalled>espace de nom</soCalled></head>
            <p>De plus en plus souvent, afin de faciliter les échanges en évitant toute ambiguité, les noms des éléments et attributs sont rattachés à un namespace (espace de noms).</p>
            <list>
              <item>Formellement un espace de noms est défini par son URI (namespace-uri).</item>
              <item>Si on utilise un ou plusieurs espaces de noms, l’espace de noms (ou les espaces de noms) utilisé(s) doivent être déclarés dans le fichier XML. On le fait le plus souvent en ajoutant un (ou plusieurs) attribut(s) xmlns à l’élément racine du fichier. Un attribut xmlns a pour valeur l’URI d’un espace de noms.</item>
              <item>L’espace de noms peut être déclaré comme l’espace de noms par défaut, dans ce cas l’URI n’est pas associée à un code donné et les noms des attributs et éléments ne sont pas préfixés.</item>
              <item>Un code peut en effet représenter l’espace de noms, il est alors utilisé à la place de l’URI pour préfixer attributs et éléments ; ce code est appelé préfixe (namespace- prefix).</item>
            </list>
            <p><label>exemple</label> Ici l’espace de noms par défaut est défini par l’URI http://www.tei-c.org/ns/1.0, c’est l’espace de noms TEI. Tous les éléments du fichier XML qui sont descendants de l’élément racine et qui ne sont pas préfixés sont dans cet espace de noms.</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Document <hi>bien formé</hi></head>
            <p>On dit d’un document XML qu’il est <soCalled>bien formé</soCalled> quand celui-ci répond à un certain nombre de contraintes</p>
            <list>
              <item>concordance entre l’encodage du document et sa déclaration XML ;</item>
              <item>existence des fichiers déclarés (déclaration de DTD, déclaration d’entités externes) et concordance entre l’encodage des fichiers entités externes et leur déclaration XML ;</item>
              <item>forme des appels d’entités ;</item>
              <item>présence de balises ouvrantes et fermantes appariées, imbrication des balises sans chevauchement ;</item>
              <item>respect des spécifications relatives aux noms XML (noms d’éléments et d’attributs) ;</item>
              <item>unicité des attributs dans un même élément, aucun attribut sans valeur ;</item>
              <item>forme des commentaires.</item>
            </list>
            <p>Le contrôle se fait par <soCalled>analyse syntaxique</soCalled> ou <soCalled>parsing</soCalled> (avec des outils appelés <soCalled>parsers</soCalled>).</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Bien formé, oui ou non ?</head>
            <list>
              <item><![CDATA[<segment>du texte</segment>]]></item>
              <item><![CDATA[<segment><article>du</article><nom>texte</nom></segment>]]></item>
              <item><![CDATA[<segment><article>du <nom></article> texte</nom></segment>]]></item>
              <item><![CDATA[<segment type="text">du texte</segment>]]></item>
              <item><![CDATA[<segment type='text'>du texte</segment>]]></item>
              <item><![CDATA[<segment type=text>du texte</segment>]]></item>
              <item><![CDATA[<segment type="text">du texte<segment/>]]></item>
              <item><![CDATA[<segment type="text">du texte<lacune/></segment>]]></item>
              <item><![CDATA[<segment type="text">du texte< /segment>]]></item>
              <item><![CDATA[<segment type="text">du texte</Segment>]]></item>
              <item><![CDATA[<segment type="text" type="toto">du texte</segment>]]></item>
            </list>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head><hi>Modèles de documents</hi> ou schéma</head>
            <p>Rappel : définissent les contraintes que doit respecter une certaine classe de documents Diverses syntaxes peuvent être utilisées pour écrire de tels modèles :<list>
                <item>celle des DTD (partie intégrante de la norme XML 1.0), la plus utilisée encore aujourd’hui ;</item>
                <item>celle, exprimée en XML, des schémas XML (norme du W3C publiée en mai 2001 ; 2<hi
                    rend="superscript">e</hi> édition octobre 2004 ; voir <ref
                    target="http://www.w3.org/XML/Schema"
                  >http://www.w3.org/XML/Schema</ref>) ;</item>
                <item>celle des schémas RelaxNG (norme ISO/IEC 19757-2 depuis 2003, amendée en 2008 ; voir <ref
                    target="http://www.relaxng.org/">http://www.relaxng.org/</ref>).</item>
              </list>
            </p>
            <p>Beaucoup d’applications XML sont validantes, ainsi un processeur XSLT n’opérera de transformation à partir d’un document XML associé à un modèle que si ce document XML est valide.</p>
          </div>
          <div rend="comments">
            <p>Les schémas, qui peuvent s’écrire en XML quelle que soit la syntaxe choisie, permettent de contraindre plus fortement que les DTD le contenu des attributs et des éléments, et gèrent les espaces de noms. Un parseur sachant interpréter la syntaxe utilisée pourra vérifier qu’un document est conforme à un modèle donné (est valide).</p>
            <p>Exemples de parseurs : ceux intégrés aux éditeurs XML, aux navigateurs Web ; xmllint dans la librairie libxml, etc.</p>
            <p>Beaucoup d’applications XML sont validantes, ainsi un processeur XSLT n’opérera de transformation à partir d’un document XML associé à un modèle que si ce document XML est valide.</p>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Exemples d’éditions numériques</head>
            <list>
              <item><ref target="http://elec.enc.sorbonne.fr">elec</ref></item>
              <item><ref target="http://elec.enc.sorbonne.fr">hyperdonnat</ref></item>
              <item><ref
                  target="http://www.unicaen.fr/puc/sources/gsp/www.unicaen.fr/services/puc/sources/gsp/index-2.html"
                  >Roman du Mont Saint-Michel</ref></item>
              <item><ref target="http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/mercure-galant/"
                  >Mercure galant</ref></item>
              <item><ref target="http://vangoghletters.org/vg/">vangoghletters.org</ref></item>
              <item><ref target="http://www.sandrart.net/de/">sandrart.net</ref></item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="part">
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Conclusions</head>
          </div>
          <div>
            <head>Conclusions</head>
            <p>Dans la perspective de produire une édition critique de qualité, privilégier le marquage sémantique plutôt que présentationnel présente plusieurs avantages notables tels que :</p>
            <list>
              <item>Ne pas se contraindre du point de vue logiciel</item>
              <item>Profiter pleinement des possibilités offertes par le numérique</item>
              <item>Disposer d'un cadre de travail qui contrôle la qualité des documents</item>
            </list>
            <p>Même si la mise en place d’un balisage descriptif du texte, implique le déploiement d’une infrastructure technique sans-doute moins confortable pour travailler que l’utilisation de logiciels de traitement de texte, il faut relever qu’il permet de se concentrer sur le contenu du texte plutôt que sur la présentation physique finale du document. Bien entendu, concernant l’édition de manuscrits historiques, ou de sources primaires, il pourra être nécessaire de traiter la matérialité physique du document. Néanmoins c’est avant tout l’édition du texte qui est ici privilégiée. Dans une telle démarche, il convient en premier lieu de rendre la structure du texte explicite, c’est-à-dire de clarifier à la fois les relations hiérarchiques et séquentielles. Et la présence du balisage détermine la possibilité de traiter les éléments pour une transformation.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="part">
        <div rend="title" xml:lang="fr" xml:id="biblio">
          <div>
            <head>Sources et bibliographie</head>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Orientations bibliographiques, édition numérique</head>
            <list>
              <item><bibl>Burnard, Lou, O'Brien O'Keeffe, Katherine et Unsworth, John. <ref
                    target="http://www.tei-c.org/About/Archive_new/ETE/Preview/index.xml"
                    >Electronic Textual Editing. Modern Language Association</ref>, 2006.</bibl></item>
              <item><bibl>Schillingsburg, Peter L., <ref
                    target="http://books.google.fr/books/about/From_Gutenberg_to_Google.html?id=rd57F8IjyF0C"
                    >From Gutenberg to Google</ref>, 2006.</bibl></item>
              <item><bibl>Coombs, James H, Renear, Allen H, et DeRose, Steven J. <ref
                    target="http://xml.coverpages.org/coombs.html"
                    >"Markup Systems and the Future of Scholarly Text Processing."</ref> Communications of the ACM 30, no. 11 (1987): 933-947.</bibl></item>
              <item><bibl>Hayles, Katherine. <ref
                    target="http://www.lab404.com/242/hayles_print_is_flat.pdf"
                    >"Print Is Flat, Code Is Deep: The Importance of Media-Specific Analysis."</ref> Poetics Today 25, no. 1 (2004): 67-90.</bibl></item>
              <item><bibl>Barney, Brett. <ref
                    target="http://www.jstor.org/stable/10.2979/textcult.7.1.29"
                    >"Digital Editing with the TEI Yesterday, Today, and Tomorrow."</ref> Textual Cultures: Texts, Contexts, Interpretation 7, no. 1 (2012): 29-41.</bibl></item>
              <item><bibl>Boot, Peter. <ref target="http://www.janusdigital.es/articulo.htm?id=7"
                    >"Some Digital Editions and Some Remaining Challenges."</ref> Janus, Estudios sobre el siglo de oro , no. 1 (2012).</bibl></item>
            </list>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Orientations bibliographiques .inverse[(édition critique)]</head>
            <list>
              <item><bibl>Guyotjeannin, Olivier, and Olivier Poncet. <hi rend="italic">
                    <ref
                      target="https://intranet.enc.sorbonne.fr/files/20100315-Edition-electronique-intro-OGJ-OP.pdf"
                      >L’édition électronique de sources d’archives médiévales et modernes, Quelques réflexions</ref>
                  </hi>. mars, 2010.</bibl></item>
              <item><bibl>Bourgain, Pascale, and Françoise Vieillard (dir.), <hi rend="italic"
                    >Conseils Pour L'édition Des Textes Médiévaux</hi>. Conseils généraux, Fascicule I. Documents d'archives, Fascicule II. Textes littéraires, Fascicule III. Paris: Comité des travaux historiques et scientifiques / École nationale des chartes, 2001-2002.</bibl></item>
              <item><bibl>Barbiche, Bernard. <hi rend="italic"
                    >["Conseils Pour L’édition Des Textes De L’époque Moderne (XVIe-XVIIIe Siècle)"](http://theleme.enc.sorbonne.fr/cours/edition</hi>epoque<hi
                    rend="italic">moderne/edition</hi>des<hi rend="italic"
                  >textes)</hi>. Theleme (Techniques pour l'Historien en Ligne : Études, Manuels, Exercices).</bibl></item>
              <item><bibl>Christine Nougaret et Élisabeth Parinet (dir.), <hi rend="italic"
                    >Conseils pour l'édition des textes de l’époque moderne</hi>, École nationale des chartes, <hi
                    rend="bold"
                    >à paraître en décembre 2014 (avec un chapitre de Florence Clavaud consacré à l'édition électronique) !!</hi>.</bibl></item>
            </list>
          </div>
        </div>
        <div rend="slide" xml:lang="fr">
          <div>
            <head>Orientations bibliographiques .inverse[(XML)]</head>
            <list>
              <item>A gentle introduction to XML : <ref
                  target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/SG.html"
                  >http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/SG.html</ref></item>
              <item>XML en concentré : manuel de référence / Elliotte Rusty Harold &amp; W. Scott Means ; traduction de Philippe Ensarguet, Frédéric Laurent. - 3e éd. - Paris : O'Reilly, 2005. ISBN 2-84177-353-1 EAN 9782841773534 ;</item>
              <item>L’espace XML francophone : actualités, discussions, articles et billets, sur le site Web <ref
                  target="http://xmlfr.org/">http://xmlfr.org/</ref></item>
            </list>
          </div>
        </div>
      </div>
      <div type="part">
        <div rend="title" xml:lang="fr">
          <head>XML, <ref target="02-teiMacrostructure.html"
              >Encoder la structure d’un document en TEI</ref></head>
          <note><ref target="#index">Revenir au début</ref> | <ref target="programme.html"
              >Programme</ref></note>
        </div>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>