<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Edition numerique d’un document archival : un cas d’étude</title>
        <author>Lou Burnard Consulting</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <p>Dans cet exercice, nous allons : <list>
          <item>discuter la modélisation d’un document d’archive</item>
          <item>expérimenter son balisage en XML-TEI</item>
        </list></p>
      <p>Notre cas d’étude concerne quelques documents extraits des archives de l’OULIPO. </p>

      <p>Pour ceux qui ne le connaissent pas, l’OULIPO ou Ouvroir de littérature potentielle est un
        groupe d’écrivains un peu particulier qui (depuis les années 1960) se réunissent tous les
        jeudis discuter de leur méthodes et de leurs productions. Ils ont ainsi créé une archive
        importante, notamment composée des comptes rendus de leur réunions, actuellement disponible
        à la BnF, et qui fait l’objet d’un projet de numérisation financé par l’ANR. </p><p>Voici une liste des fichiers sur lesquels nous allons travailler:
          <table>
            <row>
              <cell>cr610417</cell>
              <cell>3</cell>
              <cell>xml</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>cr610428</cell>
              <cell>6</cell>
              <cell>xml</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>cr611219</cell>
              <cell>5</cell>
              <cell>txt</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>cr620911</cell>
              <cell>3</cell>
              <cell>xml</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>cr650308</cell>
              <cell>5</cell>
              <cell>txt</cell>
            </row>
            
          </table></p>
      <div>
        <head>Quels sont les objets d’intérêt à encoder ?</head>
        <p>Vous êtes d’abord invités à considérer les documents présentés en mode image, par ex
            <ident>cr650308_1.jpg</ident>. Ce fichier représente la première page du compte rendu
          (cr) de la réunion du 8 mars 1965 (650308). Quels sont, d’après vous, les objets d’intérêt
          que vous pourriez souhaiter encoder dans ce document ? Comment est-il structuré ? Faîtes
          une liste des concepts qui vous intéressent.</p>
   

      </div>
      <div>
        <head>Sélection des éléments XML-TEI</head>
        <p>Ensuite, décidez comment représenter ces concepts en utilisant des balises TEI. Par
          exemple, si vous considérez que les remarques des participants sont présentées comme si il
          s’agissait d’une représentation dramatique, voire théâtrale, vous aurez alors probablement
          besoin des balises <gi>sp</gi>, <gi>speaker</gi>, <gi>stage</gi>. Si par contre, vous
          considérez que cette présentation de forme dramatique est moins intéressante ou moins
          cohérente qu’une présentation en série de paragraphes, dont quelques-uns portent un label,
          vous n’aurez besoin que des balises <gi>label</gi> et <gi>p</gi>. Si cela vous intéresse,
          peut-être faudra-t-il faire quelque chose avec les noms de personnes, de lieux, des œuvres
          qui pourront être balisés avec <gi>name</gi>, <gi>title</gi>, etc. Et <foreign
            xml:lang="lat">quid</foreign> des corrections, des ajouts etc. ? En tout les cas, vous
          aurez besoin des éléments <gi>div</gi>, <gi>pb</gi>, <gi>hi</gi>, etc. </p>
      </div>
      <div>
        <head>Documentation par un Schéma ODD avec Roma</head>
        <p>Documenter ensuite votre sélection, en utilisant Roma comme nous l’avons fait
          précédemment. </p>
      </div>
      <div>
        <head>Production de la transcription sous le contrôle d’un schéma</head>
        <p>Vous devez maintenant réaliser votre transcription sous le contrôle d’un Schéma. Pour ce
          faire, générez un schema RelaxNG à partir de votre document ODD ou de Roma, et associez le
          à un nouveau document XML.</p>
        <p>Pour faciliter le travail de transcription vous trouverez dans le fichier
            <ident>cr650308.txt</ident> une première transcription en texte brut. </p>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
