<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Creation d’une description de manuscrit TEI</title>
        <author>Lou Burnard Consulting</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>TEI</publisher>
        <availability>
          <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons Attribution
            license.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <head>ex06 – Créer une description de manuscrit</head>
      <div>
        <p>Dans cet exercice, nous allons considérer comment décrire et baliser des descriptions de manuscrits, a fin d’effectuer un catalogage exhaustif de ces objets précieux. Il s’agit ici d’explorer les possibilités offertes par l’élément TEI <gi>msDesc</gi> pour fournir les métadonnées concernant la source.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Un cas typique</head>
        <p>D’abord, un ms du 16eme, extrait du fonds de la Bibliothèque Municipale d’Orléans, le MS 629, dont voici les pages initiales : <figure>
            <graphic url="../images/ms629-00.png" width="70%"/>
          </figure>
        </p>
        <p><figure>
            <graphic url="../images/ms629-02.png" width="70%"/>
          </figure>
        </p>


        <p>Et voici les informations descriptives du manuscrit qu’on souhaite structurer dans un <gi>msDesc</gi></p>
        <list type="gloss">

          <label>Notice n°</label>
          <item>11640</item>

          <label> Auteur: </label>
          <item>Colas, Jacques </item>
          <label> Titre: </label>
          <item> Suputation nouvellement faicte de la valeur des monnoyes et abuz dicelles quant a
            la mise Par Jaques Colas de paris Nihil est opertum quod non reveletur. </item>
          <label> Date: </label>
          <item> 1557 </item>
          <label> Format:</label>
          <item> 8° </item>
          <label>Collation:</label>
          <item> 2 f. préliminaire (1er blanc, 2e C’est de Jaques Colas Spes mea deus.) 52 f. 3 f. postliminaires. </item>
          <label> Institution: </label>
          <item> Bibliothèque municipale </item>
          <label> Ville: </label>
          <item> Orléans </item>
          <label> Cote: </label>
          <item> Ms. 629 </item>
          <label>Référence bibliographique: </label>
          <item> Catalogue reliure p. 53. </item>
          <label> Etat physique: </label>
          <item> Dans un très bon état, sauf les représentations de monnaies, avec argent et or, qui
            sont très effacées. </item>
          <label> Reliure:</label>
          <item> Reliure veau brun (XVIe siècle) </item>
          <label> Provenance: </label>
          <item> Au feuillet chiffré 1 : "Ce present livre ma este donne de monsieur et père
            monsieur Colas, conseiller du Roy et general en son court des monnoyes, le Sixme jour de
            novembre mil vc soisante dixneuf. Colas / Mon espoir passe ma fortune". </item>
          <label>Numérisation</label>
          <item> 10/10/2008 17:57:39 Fac-similé numérisé</item>
        </list>
        <p>Pour chacun de ces items, il existe un élément TEI qui lui correspond. À vous de le trouver, et de créer ainsi un bel <gi>msDesc</gi> bien structuré. Utilisez le schéma <ident>tei-msdesc.rnc</ident> contenu dans le répertoire <ident>travaux</ident> pour vous assurer la validité de votre description, et pour afin de vous aider dans sa préparation. Vous trouverez dans le fichier <gi>ms629_dtls.txt</gi> les informations présentées au-dessus et dans <gi>desgodestC2extrait.xml</gi> un exemple de structuration (discutable) pour vous aider.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Un tapuscrit oulipien</head>
        <p>Regardez maintenant (par exemple) le tapuscrit <ident>cr610417</ident> avec un œil de catalogueur. Qu’est-ce que nous voyons ? Sauriez vous créer un <gi>msDesc</gi> pour cela ? Notez que les responsables de la transcription que vous avez déjà vue prenaient position que la source du texte numérisé serait la réunion décrite et non pas le tapuscrit lui même. Pour cette raison ils ont utilisé la balise <gi>meeting</gi> (réunion) dans <gi>sourceDesc</gi>, et ne font pas mention des détails physiques des tapuscrits. Supposons que dans un accès d’enthousiasme bibliographique nous essayons de décrire la source elle-même, de quelles informations disposons-nous ?</p>
        <p>Nous avons des identifiants et le titre fourni <title>Dossiers mensuels de réunion (1960-2010) / 1961 / Décembre 1961. (Feuillets 1-5)</title> avec sa cote à la BNF indiquée par un identifiant de type "ark" <ident>12148/btv1b100100073</ident>. Nous savons bien sur comment décrire la Bibliothèque de l’Arsenal, où se trouve le fonds qui contient ce tapuscrit.</p>
        <p>Pour la reste, on peut constater que physiquement il s’agit de plusieurs feuilles de papier de taille variable, tapées a la machine, qu’il y a des évidences de plusieurs numérotations (collation) effectuées dans le passé, et également des traces de trombone, et plusieurs tampons. Nous pouvons tenter d’identifier les personnes responsables de la création du document originel, des annotations éventuelles, et de sa numérisation. </p>
        <p>Tout cela est, bien évidemment, exprimable dans un <gi>msDesc</gi>. Essayez d’en fournir un, et ajoutez le <gi>msDesc</gi> qui en ressort dans l’élément <gi>sourceDesc</gi> de votre document Oulipo. </p>


      </div>


    </body>
  </text>
</TEI>
