<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_lite.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Exercice de personnalisation</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
       <!--  <div xml:lang="fr">
            <head>Organigramme ODD</head>
            <p><graphic url="../images/oddity.png"/></p>
         </div>-->
         <div>
            <p>Dans cet exercice nous allons travailler avec oXygen sur un ODD minimal, concu pour
               la transcription des sources primaires par un publique pas tres informé, et donc sans
               trop de complications. </p>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <head>Le ODD minimal </head>
            <list>
               <item>Ouvrez le fichier <ident>transMin.odd</ident> avec oXygen</item>
               <item>Testez votre compréhension de ce fichier</item>
               <item>Utilisez oXygen pour en générer un schéma dans votre langage de schéma préférée </item>
               <item>Créez un nouveau document TEI XML qui utilise ce schéma</item>
               <item>Vérifiez les éléments et les attributs disponibles</item>
            </list>
         </div>
         <div>
            <head>Documentation</head>
            <p>Ajoutons de documentation. <list>

                  <item>Revenez dans votre copie du <ident>transMin.odd</ident> et ajoutez au début
                     (apres le paragraphe qui commence <q>Cette personalisation propose...</q>) une
                     paragraphe comme ceci: <eg><![CDATA[
                        <p>Voici la liste des elements textuels fournis par ce schema :
                           <specDesc key="ab"/>
                           <specDesc key="pb"/>
                           <specDesc key="unclear"/>
                        </p>
                     ]]></eg>
                  </item>
                  <item>Revenez dans le scenario de transformation que vous utilisiez pour générer
                     votre schéma. Cette fois-ci cochez aussi la case pour <ident>TEI ODD XHTML</ident> (et/ou un
                     des autres formats, meme <ident>TEI ODD DOCX</ident> si vous voulez) </item>
                  <item>Regardez l'effet de vos modifications dans le doc qui en ressort.</item>
               </list>
            </p>
            <p>En principe, vous devriez ajouter un <gi>specDesc</gi> pour chacun des éléments
               fournis par le schéma. Vous pourriez également enrichir la doc avec une description
               particulière adapté aux besoins de votre projet, en utilisant des exemples
               spécifiques etc. </p>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <head>Amélioration du schema (1) </head>
            <list>
               <item>On découvre quelques problèmes avec ce schema: <list>
                     <item>on souhaite indiquer la présence des glyphes et symboles
                        non-Unicode</item>
                     <item>on souhaite indiquer la présence des noms de personnes et de lieux</item>
                  </list></item>
               <item>Ajoutez donc les éléments <gi>g</gi> et <gi>name</gi> à votre ODD</item>
               <item>Regénérez votre schéma et testez si ces elements sont maintenant
                  disponibles.</item>
            </list>
            <p rend="box">Vous souhaitez ajouter un element non-TEI? C'est aussi possible...</p>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <head>Amélioration du schema (2) </head>
            <p>La TEI nous propose plusieurs variétés de noms (<gi>persName</gi>,
               <gi>placeName</gi>, <gi>orgName</gi> etc.) mais rien de particulier pour les noms
               botaniques. Dans cet exercice vous allez créer un élément <gi>botName</gi> pour
               remplir cette lacune.</p>
            <list>
               <item>Revenez dans votre ODD. </item>
               <item>Ajoutez un element <gi>elementSpec</gi>, avec identifiant
                     <ident>botName</ident></item>
               <item>Dans cette spécification, il faut ajouter au moins: <list>
                     <item>un <gi>desc</gi> avec une brève description de l'élément</item>
                     <item>dans <gi>classes</gi> une indication de la classement de l'élément, avec
                        au moins un <gi>memberOf</gi> (nous vous conseillons de faire en sorte que
                        cet élément soit membre des classes <ident>att.global</ident> et
                           <ident>model.phrase</ident>) </item>
                     <item>dans <gi>content</gi> une indication du contenu du nouveau élément (par
                        ex <tag>macroRef key="macro.phraseSeq"</tag></item>
                  </list></item>
               <item>Regénérez votre schéma et testez l'effet de vos modifications.</item>
            </list>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <head>Simplification du schéma </head>
            <p>Notre personnalisation propose beaucoup d'attributs. Nous pouvons supprimer ceux qui
               ne nous interessent pas en deux manières: <list>
                  <item>on peut supprimer une classe <emph>entièrement</emph> avec un redéclaration
                     spécifiant <att>mode</att>=<val>delete</val>: <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <classSpec type="atts" ident="att.declaring" mode="delete"/>
                     </egXML>
                  </item>
                  <item>ou on peut supprimer (ou séléctionner) quelques attributs spécifiques sur un
                        <gi>classRef</gi> : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <classRef key="att.global.rendition" except="rendition rend"/>
                     </egXML> ou, avec le même effet: <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <classRef key="att.global.rendition" include="style"/>
                     </egXML>
                  </item>
               </list></p>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <head>Contrôle des attributs </head>
            <p>
               <list>
                  <item>Supprimez dans votre schéma les classes suivantes :
                        <ident>att.declaring</ident>, <ident>att.fragmentable</ident>,
                        <ident>att.edition</ident>, <ident>att.editLike</ident></item>
                  <item>Sélectionnez dans votre schéma l'attribut <att>key</att> de la classe
                        <ident>att.canonical</ident>; supprimez les attributs <att>rendition</att>
                     et <att>rend</att> de la classe <ident>att.global.rendition</ident></item>
                  <item>Regénérez votre schéma et testez l'effet de vos modifications...</item>
               </list>
            </p>
            <p>Vous pouvez également ajouter ou supprimer des attributs, en utilisant un
                  <gi>attList</gi>, qui contient des <gi>attDef</gi>...</p>
         </div>
         <div xml:lang="fr">
            <head>Usage de <gi>attList</gi></head>
            <list>
               <item>Trouvez le bon endroit au sein du <gi>elementDecl</gi> existant pour ajouter un
                     <gi>attList</gi>
               </item>
               <item>Insérez un <gi>attDef</gi> pour définir un nouveau attribut
                     <ident>genus</ident></item>
               <item>Cet attribut fournit le nom du genus auquel appartient l'objet indiqué:
                  expliquez cela dans son <gi>desc</gi></item>
               <item>La valeur de cet attribut sera conforme au datatype
                  <ident>teidata.word</ident></item>
               <item>Insérez un deuxième <gi>attDef</gi> pour définir un nouveau attribut
                     <att>status</att>
               </item>
               <item>Cet attribut indique le status du nom botanique, par ex s'il est international,
                  vulgaire, etc.</item>
               <item>La valeur de cet attribut conformera au datatype
                     <ident>teidata.enumerated</ident>
               </item>
               <item>Sa définition doit donc être complétée par un <gi>valList</gi> ...à vous de le
                  définir!</item>
            </list>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
